
\chapter{Rad sa polinomima}
\label{ch:rad_sa_polinomima}
\index{polinomi}

\section{poly1d}
\label{sec:poly1d}
\index{poly1d}

Za praktično i jednostavno baratanje polinomima predviđena je klasa \texttt{poly1d} koja omogućuje osnovne operacije i radnje sa polinomima.

Definirnaje instance polinoma pomoć \texttt{poly1d} klase moguće je na dva načina. Zadavanjem koeficijenata polinoma:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={poly1d}]
poly1d(koeficijenti) 
\end{lstlisting}
ili zadavanjem korijena polinoma:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={poly1d}]
poly1d(korijeni, True) 
\end{lstlisting}

Za dobivanje liste koeficijenata polinoma:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={poly1d}]
p.c
p.coeffs
\end{lstlisting}
dok se lista korijena polinoma može dobiti sa
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={poly1d}]
p.r
p.roots
\end{lstlisting}

Evaluacija polinoma $p$ u danoj točki $a$ može se vršiti kao
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={poly1d}]
p.(a)
\end{lstlisting}
gdje \texttt{a} može biti broj ili \texttt{ndarray}.

\lstinputlisting[
language=Python, 
style=File, 
caption={Zadavanje polinoma kao \texttt{poly1d} objekta},
label=lst:poly1d_01
]
{gfx/Polinomi/poly1d_01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
p1:
   3       2
1 x - 8.3 x + 1.7 x + 5.6

p2:
   3        2
1 x - 2.73 x - 24.07 x - 20.66

Koeficijetni:
[ 1.  -8.3  1.7  5.6]
[  1.     -2.73  -24.075 -20.655]

Korijeni:
[ 8.   1.  -0.7]
[ 6.75 -3.   -1.02]
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Polinomi/poly1d_01.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Graf polinoma iz primjera~\ref{lst:poly1d_01}}
 \label{fig:poly1d_01}
\end{figure}